為何政府急不及待要炒起樓市？

立法會晚上三讀通過俗稱「辣招」的《2017年印花稅（修訂）條例草案》，住宅印花稅劃一上調至15%。條例原本建議，若買家在6個月完成「樓換樓」，即售出手上原有的唯一住宅物業，可獲退回購買第二個住宅多收的稅款，但有議員提出修訂，將樓換樓退稅期延長至12個月，讓買家有更多時間售出手上原有物業。在政府早前表明同意放寬下，議員修訂罕有獲得通過。

此辣招在前年11月由政府提出，經過一輪審議後，條例草案本應在今年10月便可審議完畢，但因為要政府迫令立法會先通過一地兩檢政府議案和「開路」讓建制派處理議事規則修訂，讓立法會「自閹」制衡政府的職能，「辣招」因而在去年10月被抽起，直至今日晚上才獲三讀通過。

民主黨涂謹申和民建聯周浩鼎分別提出修訂，將「樓換樓退稅期」由6個月延長至9個月或12個月。兩者修訂分別在於涂謹申的修訂是要買家向稅務局提出申請，周浩鼎的修訂則直接將六個月延長9個月或12個月，買家毋須向政府申請。去年中，二人提出有關修訂時，多個立法會黨派已表明支持。

雖然延長退稅期獲立法會跨黨派支持，但擁有4票的建制派自由黨，黨魁鍾國斌表明會反對涂謹申的修訂，只支持周浩鼎的修訂。最終涂謹申的修訂在分組點票下被否決，相反，周浩鼎的修訂在分組點票下則獲通過，令退稅期由6個月延長至12個月。

政府最初是反對延長退稅期，但最終轉軚。運輸及房屋局局長陳帆去年不單叫涂謹申勿提出修訂，又說放寬現有退稅期必須考慮對整體樓市的影響，又指此舉可能被市場趁機炒作，以為政府「減辣」，導致樓市更為熾熱。但當特首林鄭月娥於去年十月公開轉軚，表明「樓換樓退稅期」有空間延長，要求陳帆以一個重新態度去看這個問題，導致政府「打倒昨日的我」。

署理運輸及房屋局局長蘇偉文今日在立法會解釋「轉軚」原因，指政府在過去半年一直留意議員和社會各界對延長換樓期獲退稅的建議，最初擔心此舉會否被市場趁機炒作為「減辣」的信號，導致樓市更為熾熱，但考慮到社會普遍認為延長換樓期是便利市民的措施，讓他們有充裕時間進行物業買賣的程序，故認為延長換樓期至12個月是可以接受的修訂，預期此修訂不會對樓市有太大影響。

「辣招」在三讀時，在沒有記名表決下獲得通過。代表地產及建造界石禮謙在三讀時批評辣招是糖衣毒藥，過去多次辣招反而令樓價飆升，著市民要記著這班支持辣招的議員，因為他們是令政府庫房得益，令市民買樓無望。支持辣招的民主黨涂謹申和民建聯李慧琼回應指，若果沒有辣招，相信樓價會進再進一步上升。

涂謹申的修訂是要買家向稅務局提出申請

仲要申請 無乜餘啦
否決係正常

樓巿接近見頂,政府為求掩耳盜鈴,唯有出招擠壓僅餘嘅購買力,希望至少捱過任期,殊不知將樓價更加推到水深火熱,到時樓爆就一發不可收拾

多撚謝晒

儲蓄購買力至逆周期先解封可以令樓市軟著陸

而家係完全相反,政府帶頭放風放寬按揭成數,換樓期,發展商大推呼吸plan,首置上車盤,將僅有嘅購買力咇埋出嚟,完全係殺雞取卵,推後生仔去死

首置客只係佔市場一個小份額，係渣乾緊
但整體樓市係由國際遊資主導，1變2 2變4
就算逆周期時，4變2 2變1 既上一代唔會入肉

反而我覺得90後上車客命運會幾悲壯
佢地而家俾既3成首期
係十年前已經可以full pay同一層樓
即係班後生用緊三十年去養育上幾代業主

啲官自己都炒，點能夠太辣，睇到馮程淑儀就知

其實而家香港樓市係有昂貴租金支持
唔似97 淨係炒高，無野支持個價

樓價貴唔貴唔係用收入睇，係用回報率黎睇，
買層樓收租都有2-3里左右回報
7-8百萬樓而家收租都有兩三萬一個月
跌到去4-5百萬之前一定有投資者接貨

除非全港經濟仆街，失業率上升，租唔起樓供唔起樓，搬番去同父母一齊住，投資者買左都無人租，呢d 情況先可以大跌